\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

%Este apartado explica de forma precisa y concisa cuales son los objetivos que se persiguen con la realización del proyecto. Se puede distinguir entre los objetivos marcados por los requisitos del software a construir y los objetivos de carácter técnico que plantea a la hora de llevar a la práctica el proyecto.

Este proyecto tiene como objetivo principal la creación de recomendaciones de categorías comerciales dadas ubicaciones, de forma que se pueda elegir mejor la localización de un determinado establecimiento comercial. Para ello se utilizarán distintos índices de calidad propuestos para este problema así como su uso combinado mediante un modelo de inteligencia artificial destinado a problemas de clasificación. Para facilitar el uso de la herramienta se diseñará una aplicación web sencilla que permita hacer las recomendaciones a un usuario.

Los objetivos para llevar a cabo el proyecto son los siguientes:

\begin{enumerate}
	\item Obtención de establecimientos comerciales y sus respectivas categorías para un grupo de ciudades mediante una API de geolocalización.
	\item Uso de una base de datos orientada a grafos donde almacenar las ubicaciones comerciales de forma que podamos operar sobre ella como se haría en una red.
	\item Modelado de la estructura comercial de cada ciudad mediante redes complejas y análisis de las interacciones entre las distintas categorías.
	\item Cálculo de distintos índices de calidad de acuerdo a distintas aproximaciones para utilizarlos en la emisión de recomendaciones.
	\item Uso de transferencia de conocimiento entre la estructura comercial de distintas ciudades usando los índices de calidad de una ciudad para emitir recomendaciones sobre otra distinta.
	\item Creación de distintos sistemas de recomendación, al menos uno de los cuales agregará los distintos índices de calidad de diferentes ciudades mediante algoritmos de \textit{Machine Learning}.
	\item Creación de una aplicación web con objetivo de facilitar el uso de la herramienta.
\end{enumerate}

